\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}

\drop{E}{n} este capítulo se analiza el trabajo realizado en la elaboración de este proyecto, mostrando en qué grado han sido logrados los objetivos que fueron marcados al comienzo de su
desarrollo. También se expondrán diversas propuestas de trabajo futuro que podrían mejorar y extender la funcionalidad del sistema desarrollado.

\section{Objetivos alcanzados}

En esta sección se analizarán los objetivos expuestos en el capítulo de objetivos (véase \S\,\ref{chap:objetivos}), mostrando de esta manera la forma en que han sido resueltos así como el nivel de 
satisfacción que ha sido alcanzado con cada uno de ellos. 

Es importante comenzar recordando cuál era el objetivo principal del proyecto. Este consistía en el desarrollo de un sistema de reconocimiento de acciones que mediante un algoritmo de ``aprendizaje 
máquina'' (machine learning) combinara las imágenes de intensidad y profundidad obtenidas mediante un dispositivo que lo permitiera. También debía disponer de una base de conocimiento que 
contuviera información de alto nivel sobre diferentes tipos de acciones humanas. Llegados a este punto, es posible decir que este objetivo principal ha sido cubierto en su totalidad mediante el 
desarrollo de un sistema compuesto de un clasificador de máquina de vectores o \acf{SVM} y la adopción del modelo \acf{BoW}. En el capítulo anterior (véase \S\,\ref{chap:resultados}) se mostraban 
los resultados y la precisión lograda con dicho sistema.

No obstante, se debe recordar que a parte de este objetivo principal, se plantearon una serie de objetivos más específicos que describían de una forma más concisa lo que se esperaba del sistema 
propuesto. A continuación se muestra cómo se ha afrontado la realización estos objetivos específicos.


\begin{description}
 \item [Evaluación de mercado. \newline] Este objetivo consistía en la realización de un análisis de los diferentes dispositivos Kinect 
 disponibles en el mercado (Kinect for Xbox 360, Kinect for Windows y Kinect de segunda generación). Además, también se 
 pretendía decidir qué dispositivo era el más apropiado para el proyecto en base a la información recopilada. Para ello fue 
 necesario realizar un amplio barrido y filtrado de toda la información que se encontraba disponible en la web, libros, 
 artículos académicos, así como los proyectos existentes que hacen uso de esta tecnología. El principal problema con el que hubo 
 de enfrentarse
 para la consecución de este objetivo fue que la información se encontraba muy dispersa y, en algunas ocasiones, podía llegar a 
 ser un poco contradictoria. Por último, también es importante destacar que en el momento de decidir qué dispositivo era el 
 más apropiado se encontraron problemas presupuestarios ya que tan sólo se tenía la posibilidad de emplear el modelo Kinect 
 for Xbox 360.
 
 \item [Análisis de librerías disponibles. \newline] Con este objetivo se pretendía realizar un estudio acerca de las 
 plataformas y/o librerías disponibles para el dispositivo Kinect elegido. También se pretendía identificar y analizar 
 las posibilidades que ofrecían cada una, así como las limitaciones, ventajas y desventajas que presentaban. Para lograr 
 la consecución de este objetivo fue necesario realizar una profunda búsqueda en diferentes medios y sintetizar toda la 
 información encontrada para destacar la información relevante para el estudio. Una vez que toda esta información fue 
 procesada, se decidió que la plataforma más adecuada era \acs{OpenNI}. Esto se debía principalmente a su naturaleza 
 multiplataforma y software abierto. También es importante destacar que el hecho de permitir la incorporación 
 de diferentes middleware la convertía en una opción mucho más atractiva. No obstante, el principal contratiempo encontrado 
 fue que durante la elaboración del proyecto la compañía creadora de la librería fue comprada y se detuvieron 
 todos los servicios de soporte que se ofrecían hasta el momento.

 \item [Identificación y análisis de los datos recogidos por el dispositivo. \newline] Este objetivo, más técnico que los 
 anteriores, consistía en identificar los diferentes tipos de información proporcionados por el modelo de Kinect elegido. 
 Otra tarea a realizar era analizar cómo debían interpretarse estos flujos de información, así como su manera de 
 manipularlos y procesarlos. De este modo, fue necesario familiarizarse con diversos conceptos relacionados con el 
 tratamiento de imágenes. Para obtener las habilidades técnicas necesarias para trabajar con la plataforma \acs{OpenNI} y NiTE 
 se empleó una librería de alto nivel (\textit{SimpleOpenNI}) mucho más sencilla y fácil de manejar. Gracias a la utilización 
 de esta librería se analizaron algunos conceptos importantes, como por ejemplo la forma de interpretar las imágenes de 
 profundidad o las diferencias con respecto a las típicas imágenes RGB. Una vez que esta primera toma de contacto tuvo lugar, 
 se procedió a llevar a cabo la esencia de este objetivo: Desarrollar el módulo de captura de imágenes empleando \acs{OpenNI} y NiTE. 
 Aunque este objetivo  ha sido alcanzado con éxito, no estuvo falto de problemas y contratiempos que tuvieron que ser 
 resueltos (véase \S\,\ref{comprendiendo_el_funcionamiendo_de_openni} y \S\,\ref{incorporacion_de_nite}). 
 Algunos de los más destacados fueron el elevado consumo de memoria o la pérdida de frames durante la captura.
 
 \item [Identificación y análisis del conjunto de acciones a reconocer. \newline] Con este objetivo 
 se pretendía identificar qué acciones podían ser monitorizadas y reconocidas. De este modo fue posible realizar un 
 análisis de los patrones que caracterizan a cada una. Una vez realizado este análisis, se decidió incorporar un nuevo 
 tipo de vídeo, aparte del RGB y profundidad, que consistía en el esqueleto de los usuarios que estuvieran en escena. 
 Este objetivo también permitió conocer aspectos que serían relevantes posteriormente en el análisis e interpretación de 
 los resultados 
 obtenidos en el sistema. Ejemplo de ello es que en algunas ocasiones aisladas reconocía como personas 
 objetos de las escena. 
 
 \item [Adaptación del modelo Bag of Words. \newline] Este objetivo partía de la realización de un estudio que 
 permitiera obtener una visión general acerca del estado del arte sobre las soluciones existentes. De este modo, fue posible 
 identificar, analizar y, lo más importante, comprender todos los conceptos sobre el funcionamiento de un modelo basado 
 en \acf{BoW}. También se llevó a cabo la adaptación de la solución proporcionada a las peculiaridades del proyecto. Una vez 
 que todos estos aspectos estaban resueltos, fue posible la elaboración del módulo de reconocimiento de acciones 
 que, junto con el módulo de captura de imágenes, constituiría el núcleo del sistema. Para ello fue necesario obtener diversas 
 habilidades técnicas para la utilización de diferentes herramientas y los conceptos que tenían asociados. Uno de los más 
 importantes fue cómo obtener puntos de interés espacio-temporales de los vídeos obtenidos mediante la herramienta 
 \textit{stipdept}\footnote{\url{http://www.di.ens.fr/~laptev/index.html}}. No obstante, no fue el único reto ya que estos puntos obtenidos debían ser procesados mediante 
 técnicas de clustering. Aunque este objetivo fue completado con éxito, supuso todo un reto. Esto se debió principalmente 
 a que muchos de los conceptos aplicados eran totalmente desconocidos.
 
 \item [Desarrollo de un clasificador (\acs{SVM}). \newline] Este objetivo consistía en realizar un estudio, 
 análisis y diseño de las diferentes técnicas de clasificación existentes y que permitan el reconocimiento de patrones 
 de las acciones que se pretender monitorizar. También fue necesario familiarizarse y comprender los conceptos asociados al 
 funcionamiento de este tipo de clasificadores. De este modo, para la consecución de este objetivo se empleó una solución 
 existente proporcionada por la herramienta \textit{BSVM}\footnote{\url{http://www.csie.ntu.edu.tw/~cjlin/bsvm/}}. Posteriormente, se llevaron a cabo los procesos de entrenamiento y 
 evaluación del mismo. Este objetivo fue completado con éxito. No obstante, se encontraron 
 nuevamente las mismas dificultades: Algunos los conceptos eran totalmente desconocidos.
 
 \item [Organización del conjunto de sujetos del experimento. \newline] Con este objetivo se pretendía que mediante la 
 utilización de un método científico de recogida de datos se confeccionara un conjunto de datos (ejemplos de entrenamiento o 
 muestras) de diferentes individuos. En primer lugar es importante destacar que se decidió emplear dos conjunto de datos 
 diferentes para la evaluación del sistema desarrollado. El primero de ellos debía ser un dataset público que permitiera 
 entrenar de forma adecuada al sistema. Para ello se tuvo que realizar un breve estudio sobre los dataset existentes, donde 
 se identificó que los que mejor se adaptaban a las necesidades del proyecto eran \acf{IXMAS} ~\cite{Weinland:2006:FVA:1225844.1225855} 
 y Hollywood ~\cite{10.1109/CVPR.2008.4587756}. Tras realizar un análisis en profundidad de ambos, se decidió emplear el 
 dataset \acs{IXMAS}. Para el segundo de ellos se decidió crear un dataset propio (\textit{KinbehrDataset}) con vídeos 
 capturados mediante el módulo de captura de imágenes desarrollado. De esta forma, fue necesario preparar un escenario 
 donde los actores pudieran realizar las diferentes acciones mediante la inclusión de un saco de boxeo, una pelota, etc. 
 También es importante mencionar que se decidió realizar dos procesos de grabación bien diferenciados: Guiado y sin guiar. 
 Mientras que en el primero el usuario realizaba las acciones que se le fueran indicando, en el segundo el actor era dejado 
 sólo en la habitación durante ocho minutos con la única instrucción de hacer lo que quisiera. Una vez que ya se tenían 
 todos los vídeos, fue necesario la segmentación y etiquetación de los mismos. El último paso de este objetivo consistió 
 en poner en marcha el sistema con los diferentes dataset y analizar los resultados obtenidos. El objetivo fue logrado con 
 éxito, aunque para ello fue necesario enfrentarse a alguna dificultad. Entre las más destacadas fue el coordinar y organizar 
 a todos los participantes de las grabaciones; la dificultad de realizar una correcta etiquetación de los vídeos o la elaboración 
 de un formulario adecuado que se encontrara en consonancia con la legislación vigente acerca de la protección de datos de 
 carácter personal.
 
 \item [Desarrollo de una interfaz gráfica. \newline] Este objetivo consistía en el desarrollo de una interfaz gráfica que 
 permitiera integrar los diferentes módulos que habían sido desarrollados durante el proyecto. Para la consecución de este 
 objetivo fue necesario realizar un estudio y análisis de las diferentes soluciones existentes para la implementación de 
 esta interfaz de usuario que permitiera facilitar la utilización a los futuros usuarios del sistema. Debido a que gran 
 parte del proyecto está escrito en el lenguaje de programación C++ y debido a la gran cantidad de funcionalidades que ofrece, 
 Qt\footnote{\url{http://qt-project.org/}} fue la herramienta elegida para desempeñar esta labor. 
\end{description}

Tras este breve análisis de los objetivos marcados al comienzo del proyecto y como conclusión final referente a estos objetivos, 
es posible afirmar que todos han sido alcanzados satisfactoriamente.


\section{Trabajo futuro}

La realización del proyecto descrito en la presente memoria ha supuesto la creación de un sistema de reconocimiento de 
acciones a través de los vídeos RGB y de profundidad capturados por el dispositivo Kinect. No obstante, a pesar de cumplir 
con todos los objetivos marcados al comienzo del proyecto, es susceptible de diversas mejoras e incorporación de nuevas 
funcionalidades. A continuación se presenta un breve resumen de estas mejoras que posiblemente sean abordadas en un Trabajo 
Fin de Máster.

\begin{itemize}
 \item El proceso de clasificación de acciones propuesta en el presente proyecto está centrado en el procesamiento de vídeo. 
 Sin embargo, como ya se mencionaba anteriormente, el middleware NiTE proporciona información bastante precisa sobre la 
 ubicación de las articulaciones de los usuarios que se encuentran en escena. Hasta el momento, esta información sólo ha sido 
 aprovechada para generar un nuevo tipo de secuencias de vídeo: Vídeo de esqueleto. No obstante, al igual que se ha propuesto 
 un clasificador basado en el procesamiento de vídeo, sería posible desarrollar otro clasificador que procesara esta 
 información. Es por ello por lo que se ha querido dejar preparado el módulo de captura de imágenes para la inclusión de esta 
 nueva funcionalidad mediante el almacenamiento de estos datos en ficheros \acs{XML} (véase \S\,\ref{cuarta_version}).
 
 \item En el análisis de los resultados obtenidos (véase \S\,\ref{chap:resultados}) se mencionaban algunas de las causas por 
 la que en algunas situaciones el nivel de precisión no era mayor. Una de ellas era debido a que la información proporcionada 
 por el algoritmo NiTE daba lugar, en situaciones concretas, a confusión. Se explicaba como ejemplo de esto lo que ocurría en 
 algunas ocasiones con el saco de boxeo empleado en la recogida de datos, donde era reconocido como si fuera una persona. 
 Aunque la licencia bajo la que es distribuida NiTE no permite su modificación, si sería posible desarrollar alguna solución 
 que analizara los datos proporcionados por NiTE y de este modo eliminar este tipo de información incorrecta.
 
 \item En el capítulo de resultados (véase \S\,\ref{chap:resultados}) se anticipaba que, aunque no era objetivo del presente 
 proyecto, el etiquetado y segmentación automática de vídeos podría facilitar en gran medida el trabajo necesario para 
 el funcionamiento de un sistema de reconocimiento de acciones. Es por ello por lo que se considera interesante como mejora al 
 sistema presentado.
 
 \item Entrenar el sistema con datos obtenidos mediante Kinect, lo que mejoraría sensiblemente la tasa de reconocimiento.

 \item Como ya se anticipaba en el capítulo de resultados (véase \S\,\ref{chap:resultados}), el nivel de precisión proporcionada 
 por \acs{KinBehR} puede ser mejorado mediante la inclusión de una nueva etapa en el proceso de reconocimiento. Esta etapa 
 consiste en proporcionar al sistema la capacidad de razonar los resultados obtenidos en la etapa de clasificación. De este modo, 
 se podría mejorar considerablemente la tasa de acierto. Un ejemplo muy claro de ello podría ser que si por ejemplo el clasificador 
 identifica una determinada acción como levantarse y el actor no se ha sentado en ningún momento, debería descartar este resultado.
 
 \item Hoy en día los dispositivos móviles incorporan una gran variedad de sensores (acelerómetros, geolocalización, etc.) que 
 proporcionan información de forma continua: Orientación, altura, posición etc. Además, en este último año se están presentando 
 un nuevo tipo de dispositivo que es posible que revolucione este campo y que en próximos años mucha gente podría ir 
 equipado con uno: Los dispositivos \textit{``wearables''}. Este tipo de información puede resultar muy interesante en la labor de 
 reconocimiento de acciones, proporcionando por ejemplo el ritmo cardiaco de una persona en un instante determinado. Es por 
 este motivo por el que se cree que la incorporación de la información facilitada por estos sensores al sistema puede resultar 
 realmente interesante en la tarea de reconocimiento de acciones.
 
\end{itemize}



\chapter{Conclusions and future work}

This chapter describes the accomplished work during this final year
project. To this end, the objectives stated at the beginning of this
document are listed and checked for verification. Finally, future
work are also stated in order to outline future system improvements
and functionality extensions.

\section{Achieved objectives}
This section analyses those objectives that were stated in chapter
\ref{chap:objetives}, therefore showing the way how these have been
tackled and achieved.

First of all, it is important recall that the main objective of this
project was to develop a system for human action recognition. To this
end, this project has followed a machine learning approach based on
the combination of depth and intensity images used as inputs to the
system. This machine learning system should also count on high level
information about different types of human actions. At moment in time,
it can be said that this objective has been fully achieved through the
implementation of a system combining the use of a \acf{SVM} and a
\acf{BoW} model. Previous chapter shows details about the system
performance and accuracy achieved by this implementation.

However, it should be noted that apart from the main goal, more
specific goals were also stated describing more concrete system
results. Next, a description of how these goals have been tackled is
provided.
\begin{description}

\item [Market analysis. \newline] This objective was intended to carry
  out a market analysis about different Kinect devices currently
  available (Kinect for Xbox 360, Kinect for Windows and Kinect second
  generation). Moreover, this analysis was also intended to evaluate
  the more appropriate device considering the project requirements. In
  order to accomplish this goal, a thorough analysis of the
  information available in the Internet, books, academic papers, and
  stated-of-the-art project using this technology was carried out. The
  main problem that was faced was the information dispersion as well
  as their lack of accuracy. Finally, it has to be noted that apart
  from technological issues, budget considerations had to also be
  considered. Based on these requirements, Kinect for Xbox 360 was
  finally chosen.
\item [Analysis of available libraries. \newline] This objective was
  intended to analyse existing platforms and/or libraries available
  for the chosen Kinect device. Moreover, this objective also aimed at
  identifying and analysing the offered functionalites along with
  their strengths and weaknesses.  Based on the information retrieved
  from this study, \acs{OpenNI} was chosen. The main reasons grounding
  this selection are that \acs{OpenNI} is multiplatform and open
  source. Also, \acs{OpenNI} supports the integration for different
  middleware systems. In this sense, the main obstacle that had to be
  overcome was the fact that the company providing the library was
  bought and discontinue the support services.
\item [Identification and analysis of the device collected
  data. \newline] This objective was intended to carry out a more
  technical work consisting in the identification of the different
  types of information provided by Kinect. An additional task was to
  analyse how the different information flows had to be interpreted,
  manipulated and processed. This task involved acquiring a solid
  background for image manipulation. \textit{SimpleOpenNI} was used to
  simplify how \acs{OpenNI} and NiTE were used. This library was an
  excellent tool to start working with new concepts such as RGB
  or \acs{OpenNI} and NiTE depth images. Afterwards, the module for
  image capture using \acs{OpenNI} and NiTE was developed. Despite
  having fulfilled this goal, some troubles were experienced though
  successfully handled (please refer to
  \S\,\ref{comprendiendo_el_funcionamiendo_de_openni} and
  \S\,\ref{incorporacion_de_nite}). Among the most important ones we
  can mention the high memory usage or frame lost during image
  recording.
\item [Identification and analysis of the set of actions to be
  considered. \newline] This objective was intended to identify the
  actions that were going to be monitored and therefore
  recognised. After having carried out this analysis we decided to
  include a new type of video recordings, apart from the RGB and depth
  ones, as it was the actor skeleton recordings. This object was also
  an enabling one for later stages such as the system result analysis
  and interpretation. For example, we realised that some objects in
  the scene were considered as humans by our system.
\item [Adapting the Bag of Words Model. \newline] This objective
  started from the analysis of the state-of-the-art for recognising
  systems intended to select the most appropriate one in terms of
  efficiency and accuracy. Therefore, \acf{BoW} model was selected and
  implemented in our system taking into account the feature of the
  project. Once these issues were handled, a module for action
  recognition was developed, along with an additional module for image
  capture. Different skills and tools were used to this end, among the
  most important ones we can highlight obtaining the spatio-temporal
  points of interest of videos using the
  \textit{stipdept}\footnote{\url{http://www.di.ens.fr/~laptev/index.html}}. However,
  this was not the only challenge since a clustering process has to be
  undertaken afterwards.

\item [An (\acs{SVM}) classifier development. \newline] This objective
  involves the study, analysis, and final implementation of one of the
  available classification techniques. This module implements a
  pattern recognition approach to support the human action monitoring
  and recognition. In order to accomplish this goal several approaches
  were studied, although
  \textit{BSVM}\footnote{\url{http://www.csie.ntu.edu.tw/~cjlin/bsvm/}}
  was finally chosen to be implemented. Finally, the system was
  trained and tested.
\item [Selecting and organising the set of experimental
  subjects. \newline] This objective is intended to provide a dataset
  recorded complying with a scientific methodology in order to be used
  for testing and evaluation purposes. Recall that different datasets
  were used for training and testing the system. The training system
  should meet several requirements such as being a public a basic
  dataset so that the system could be trained with basic actions. A
  thorough revision of the state-of-the-art was carried out in order
  to identify those datasets and select the one complying the system
  requirements. \acf{IXMAS} ~\cite{Weinland:2006:FVA:1225844.1225855}
  and Hollywood ~\cite{10.1109/CVPR.2008.4587756} datasets were the
  most appropriate ones, being \acs{IXMAS} the one chosen for the
  purpose of training the system. Afterwards, the system evaluation or
  testing was carried out using a self-designed dataset known as
  \textit{KinbehrDataset} recorded using the module implemented in
  this project for image capture. To this end we had to prepare an
  appropriate context in which actors could naturally perform the
  actions the system had been trained with. Also, for future work,
  actors were also recording performing actions in a guided manner
  attending to provided commands. On the other hand, the unguided
  performance of actors were only based on the sole command of being
  themselves and staying in the room for 8 minutes. After having
  recorded all the videos, a process of segmentation and labelling was
  carried out.  Finally, the system had to be tested using these
  videos and accuracy results were collected based on the ground truth
  information provided during the segmentation and labelling
  process. Among the main difficulties faced during the accomplishment
  of the objective we can mention the coordination and organisation of
  the volunteers participating in this study; also labelling and
  segmenting videos was tedious although simplified by the supported
  tool designed during this project. Finally, it has to be highlighted
  that the video recording task complies with the Spanish Law for
  personal data protection.
\item [Developing a graphical user interface. \newline] Due to the
  fact that different modules were implemented during this project,
  there was a risk for potential user to find the system difficult to
  use. In order to face this problem, it was decided to implement a
  graphical user interface to abstract the user from having to deal
  with isolated modules. This interface makes transparent the way how
  potential users can run the different modules as though they were
  one. Taking into account that most of the project was written in
  C++, and due to many features of
  Qt\footnote{\url{http://qt-project.org/}} we selected this tool for
  implementing the graphical user interface.
\end{description}

It can be therefore concluded that all the objectives stated during
the early stage of the project have been successfully addressed.

\section{Future work}

The project described in this document have consisted in the
implementation of a system for human action recognition based on the
video analysis of RGB and depth sequences recorded using the Kinect
device. However, despite having met all the objectives initially
stated for this project, several improvements could be carried out in
order to extend the system functionality. A list of some of these
suggestions is provided underneath and might be tackled during my
Master dissertation.
\begin{itemize}
\item This project has focused on the use of video sequences, however,
  the NiTE middleware provides a functionality to obtain precise
  information about the human skeleton. Articulation points are
  provided by this middleware. Despite having been recorded in the
  \textit{KinbehrDataset} this information has not been exploited at
  all. However, the system is already prepared form capturing these
  type of images as well as for obtaining the articulation points in
  an \acs{XML} file (please refer to \S\,\ref{cuarta_version}).

\item During the evaluation and system analysis presented in the
  result chapter (please refer to \S\,\ref{chap:resultados}) we have
  identified several causes that lead to wrong recognition. One of
  them is due to the fact that several objects are considered to be
  humans, for instance it was quite common for the boxing bag to be
  considered as a human whenever it was bouncing. A possible solution
  to this issue could consists in the analysis of the data provided by
  the NiTE middleware in order to remove this incorrect
  information. Please note that modifying the NiTE middleware is not
  an option since the library license does not permit modifications.
\item During the result chapter (please refer to
  \S\,\ref{chap:resultados}) we already pointed out that the automatic
  segmentation and label of videos were totally out of the scope of
  the project. However, efforts could be dedicated to this task in
  order to be totally autonomous during the training and recognising stage.

\item So far, the system has been trained with RGB videos. However, it
  would be desirable to train and test the system using only Kinect
  videos.

\item As it was foreseen during the result chapters (please refer to
  \S\,\ref{chap:resultados}) the accuracy level provided by
  \acs{KinBehR} can be improved by including during the recognising
  stage an upper supervision layer in which reasoning tasks could be
  carried out in order to determine whether the recognised action
  makes sense in the supervised context. For example, if the
  classifier concludes that the actions taking place are the one of
  standing up the reasoning system could verify that the actor has
  previously sat.

\item Finally, the majority of the mobile phones that can be found in
  the market already include a great variety of sensors (ranging from
  accelerometers, geolocalizers, etc.). These sensors can be used to
  enhanced the recognition system. Moreover, wearable devices could
  also be of a great help in this regard. These devices could provide
  useful information for action recognition such as cardiac
  rhythm. Combining information from different sources could improve
  accuracy rates for action recognition.

\end{itemize}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
